\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-thierry}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul,frcursive}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfMaquette}

%surlignages
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}

%encadrs sans couleur
\newcommand{\ColCadre}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{white}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fbox{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}

\begin{document}
\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Additionner et soustraire des fractions ,Niveau=4,Date={},Classe=ème}
    





\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.2,shadow=true]{
\begin{minipage}{17.5cm}
\textbf{Rappel:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Dans le cas où les fractions ont le même dénominateur}:
$\frac{a}{b}+\frac{c}{b}=\frac{a+c}{b}$ et $\frac{a}{b}-\frac{c}{b}=\frac{a-c}{b}$
\item \textbf{Dans le cas où les fractions ont le même dénominateur}: On commence par réduire les deux fractions au même dénominateur, avant d'appliquer la règle précédente.
\end{itemize}
\end{minipage}
}
\end{center}

\begin{exercice}
Effectuer les additions et soustractions suivantes, et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée:\vspace{2mm}\par


\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtabb
$\dfrac{2}{5}+\dfrac{6}{5}=\dotfill$ & $\dfrac{5}{9}-\dfrac{2}{9}=\dotfill$ & $\dfrac{12}{7}+\dfrac{2}{7}=\dotfill$ & $\dfrac{11}{6}-\dfrac{5}{6}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabb
$\dfrac{15}{13}-\dfrac{28}{13}=\dotfill$ & $\dfrac{-7}{5}+\dfrac{22}{5}=\dotfill$ &
$\dfrac{10}{9}-\dfrac{4}{9}=\dotfill$ & $\dfrac{-5}{12}-\dfrac{13}{12}=\dotfill$  \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    



Même consigne que dans l'exercice 1.

\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtabb
$\dfrac{2}{3}+\dfrac{5}{6}=\dotfill$ & $\dfrac{17}{4}-\dfrac{3}{2}=\dotfill$ & $\dfrac{13}{7}+\dfrac{5}{14}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabb
$\dfrac{11}{9}-\dfrac{2}{3}=\dotfill$ & $\dfrac{14}{8}-\dfrac{5}{4}=\dotfill$ & $\dfrac{-7}{5}+\dfrac{14}{10}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabb
$\dfrac{1}{9}-\dfrac{5}{3}=\dotfill$ & $\dfrac{-10}{12}-\dfrac{11}{6}=\dotfill$ &  $\dfrac{-15}{44}-\dfrac{12}{11}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabb
$2+\dfrac{5}{3}=\dotfill$ & $1-\dfrac{9}{4}=\dotfill$ &  $\dfrac{12}{7}-3=\dotfill$ \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    


Même consigne que dans l'exercice 1.

\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.2,shadow=true]{
\begin{minipage}{17.5cm}
\begin{tabular}{l r}
\begin{minipage}{9cm}
\textbf{Exemple:} Pour calculer $\frac{4}{9}+\frac{7}{6}$, on commence par déterminer le plus petit multiple commun à 9 et  6,\par puis on réduit les deux fractions à  ce dénominateur commun: $\frac{4}{9}+\frac{7}{6}=\frac{4\*4}{9\*4}+\frac{7\*6}{6\*6}=\frac{16}{36}+\frac{42}{36}=\frac{58}{36}=\frac{29}{18}$
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{8.5cm}
\begin{tabularx}{8cm}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
$\*$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \cr
\hline
\textbf{9} & 9 & 18 & 27 & \hlvert{36} & 45 & 54 & 63 \cr
\hline
\textbf{6} & 6 & 12 & 18 & 24 & 30 & \hlvert{36} & 42 \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{minipage}
\end{tabular}
\end{minipage}
}


\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtabb
$\dfrac{3}{4}+\dfrac{7}{6}=\dotfill$ & $\dfrac{7}{8}-\dfrac{1}{6}=\dotfill$ & $\dfrac{-2}{9}+\dfrac{-7}{12}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabb
$\dfrac{3}{10}+\dfrac{7}{4}=\dotfill$ & $\dfrac{7}{15}-\dfrac{11}{9}=\dotfill$ & $\dfrac{-5}{2}+\dfrac{7}{3}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabb
$\dfrac{5}{4}+\dfrac{2}{3}=\dotfill$ & $\dfrac{1}{5}-\dfrac{5}{7}=\dotfill$ & $\dfrac{-9}{9}+\dfrac{8}{4}=\dotfill$ \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{exercice}

\newpage


\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.2,shadow=true]{
\begin{minipage}{17.5cm}
\textbf{Rappel:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Dans le cas où il y a des parenthèses}:
on commence par effectuer les calculs entre parenthèses.
\end{itemize}
\end{minipage}
}
\end{center}



\begin{exercice}
    

Effectuer les calculs suivants, et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée :


\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|}
\hline
\vtabb
$A=\dfrac{3}{5}+\dfrac{7}{5}-\dfrac{12}{5}=\dotfill$\cr
\hline
\vtabb
$B=\dfrac{5}{3}-\dfrac{2}{9}+\dfrac{7}{3}=\dotfill$\cr
\hline
\vtabb
$C=\dfrac{12}{3}+\dfrac{2}{9}-\dfrac{11}{6}=\dotfill$\cr
\hline
\vtabb
$D=\dfrac{-5}{12}+\dfrac{3}{4}-\dfrac{1}{9}=\dotfill$\cr
\hline
\vtabb
$E=\dfrac{4}{7}+\dfrac{8}{5}+\dfrac{3}{7}-\dfrac{3}{5}=\dotfill$ \cr
\hline
\vtabb
$F=\dfrac{1}{3}+\dfrac{5}{12}-\dfrac{11}{12}-\dfrac{4}{3}=\dotfill$   \cr
\hline
\vtabb
$G=\dfrac{-7}{12}+\dfrac{5}{3}+\dfrac{7}{6}-\dfrac{4}{9}=\dotfill$   \cr
\hline
\vtabb
$H=1+\dfrac{5}{4}-\dfrac{3}{2}+\dfrac{11}{8}=\dotfill$   \cr
\hline
\vtabb
$I=\dfrac{1}{3}+2-\dfrac{11}{12}-\dfrac{7}{8}=\dotfill$   \cr
\hline
\vtabb
$J=\dfrac{7}{10}-\left(\dfrac{7}{4}-\dfrac{13}{4}\right)=\dotfill$   \cr
\hline
\vtabb
$K=\left(\dfrac{5}{6}+\dfrac{5}{8}\right)-\left(\dfrac{5}{8}+\dfrac{11}{12}\right)=\dotfill$   \cr
\hline
\vtabb
$L=-2+\dfrac{7}{12}-\left(\dfrac{11}{8}-\dfrac{5}{4}+1\right)=\dotfill$   \cr
\hline
\vtabb
$M=3-\left[\dfrac{1}{3}-\left(\dfrac{5}{12}-\dfrac{7}{8}\right)\right]=\dotfill$   \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{exercice}
\end{Maquette}


\end{document}